#LyX 2.1 created this file. For more info see http://www.lyx.org/
\lyxformat 474
\begin_document
\begin_header
\textclass svglobal3
\begin_preamble
\usepackage{rotating}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\end_preamble
\use_default_options true
\maintain_unincluded_children false
\language english
\language_package default
\inputencoding auto
\fontencoding global
\font_roman default
\font_sans default
\font_typewriter default
\font_math auto
\font_default_family default
\use_non_tex_fonts false
\font_sc false
\font_osf false
\font_sf_scale 100
\font_tt_scale 100
\graphics default
\default_output_format default
\output_sync 0
\bibtex_command default
\index_command default
\paperfontsize default
\spacing single
\use_hyperref false
\papersize default
\use_geometry false
\use_package amsmath 1
\use_package amssymb 1
\use_package cancel 1
\use_package esint 1
\use_package mathdots 1
\use_package mathtools 1
\use_package mhchem 1
\use_package stackrel 1
\use_package stmaryrd 1
\use_package undertilde 1
\cite_engine basic
\cite_engine_type default
\biblio_style plain
\use_bibtopic false
\use_indices false
\paperorientation portrait
\suppress_date false
\justification true
\use_refstyle 1
\index Index
\shortcut idx
\color #008000
\end_index
\secnumdepth 3
\tocdepth 3
\paragraph_separation indent
\paragraph_indentation default
\quotes_language english
\papercolumns 1
\papersides 1
\paperpagestyle default
\tracking_changes false
\output_changes false
\html_math_output 0
\html_css_as_file 0
\html_be_strict false
\end_header

\begin_body

\begin_layout Title
Text Chunking unter Verwendung eines stochastischen Gradientenabstiegs
\end_layout

\begin_layout Author
Danny Heinrich
\end_layout

\begin_layout Institute
TU Dortmund, E-Mail: danny.heinrich@tu-dortmund.de
\end_layout

\begin_layout Running Title
Text Chunking
\end_layout

\begin_layout Running Author
D.
 Heinrich
\end_layout

\begin_layout Abstract
Analyse von Text und Sprache gehört zu den großen Themengebieten auch in
 der Informatik.
 Durch die Vielzahl von Sprachen sowohl in gesprochener als auch textualer
 Form fällt es schwer strukturelle Gemeinsamkeiten oder Zusammenhänge zu
 erkennen.
 Mithilfe von Text-Chunking wird ein vorgegebener Text in verschiedene grammatik
alische Grundstrukturen unterteilt.
 Das gleiche Prinzip kann Beispielsweise ebenfalls bei der DNA-Analyse in
 der Biologie 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "WintersHilt2003967"

\end_inset

 angewandt werden um dort mögliche Zusammenhänge zu erkennen und diese besser
 zu verstehen oder auf ähnliche Strukturen zu übetragen.
 In dieser Arbeit wird zunächst die CoNLL-2000 Shared Task 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "TjongKimSang:2000:ICS:1117601.1117631"

\end_inset

 betrachtet und auf den dort zur Verfügung gestellten Trainingsdaten eine
 binäre Klassifikation durchgeführt.
\end_layout

\begin_layout Section
Einleitung
\end_layout

\begin_layout Standard
Bei dem Text Chunking Problem müssen anhand von Trainingsdaten grammatikalische
 Strukturen innerhalb eines Textes erkannt und korrekt bestimmt werden.
 Dazu wird jedes Wort mit einem dazugehörigen Label versehen.
 Es gilt nun dieses Label erfolgreich und mit größtmöglicher Wahrscheinlichkeit
 korrekt vorherzusagen.
 Hierzu stehen viele alternative Möglichkeiten zur Auswahl..Koeling 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Koeling:2000:CME:1117601.1117634"

\end_inset

 erzielte durch die Anwendung von Maximum Entropie Modellen bereits einen
 durschnittlichen F-Score von 91,97%, während Zhang et.al.
 durch 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

regularisierte Wannen
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Zhang:2001:TCU:1073012.1073081"

\end_inset

 Bestwerte von einem F-score bis zu 94,13% erzielen konnten.
 Diese Arbeit beschränkt sich allerdings auf drei Merkmale für eine binäre
 Klassifikation.
 Es ist möglich das Modell derart anzupassen, dass mehrere Label klassifiziert
 werden können und mehr Merkmale in betracht gezogen werden können.
 Dazu wird in dieser Arbeit das Fundament gelegt.
 Die dazugehörige Java Implementation des stochastischen Gradientenabstiegs
 zur Optimierung einer Log-Likelihood Funktion auf einem Conditional Random
 Field ist in all diese Richtungen erweiterbar und kann auch für Daten anderer
 Art problemlos angepasst werden.
 Es soll gezeigt werden, dass auch mit Hilfe einer 'Log-Likelihood'-Schätzung
 gute Werte für Precision, Recall und damit auch für den F-Score erreicht
 werden können.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Motivation
\end_layout

\begin_layout Standard
Text Chunking findet unter anderem Anwendung in der Sprachwissenschaft zur
 Satzkompression 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Sporleder:2005:DCA:1220575.1220608"

\end_inset

.
 Diese Arbeit soll den den Grundstein für weiterführende Arbeiten legen
 in denen das Prinzip des Text-Chunkings auf einer abstrakten Ebene Anwendung
 findet.
 So ist es zum Beispiel in der Biologie möglich durch Anwedung von Maximum-Likel
ihood-Schätzungen Aussagen über die Struktur von Desoxyribonukleinsäure
 (DNA) zu treffen 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "WintersHilt2003967"

\end_inset

.
 Es ist also möglich derartige Methoden zu abstrahieren um sie in den unterschie
dlichsten Anwedungsgebieten einzusetzen.
 Dies soll anhand eines einfach Beispiels, des Textchunkings, auf Grundlage
 einer binären Klassifikation gezeigt werden.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Aufbau
\end_layout

\begin_layout Standard
In Abschnitt 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Grundlagen"

\end_inset

 werden zunächst die Grundlagen eingeführt, welche in der Implementation
 genutzt werden um das später vorgestellte Ergebnis zu erzielen.
 Die dazugehörige Implementierung wird im Abschnitt 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Implementierung"

\end_inset

 genauer Erläuert.
 Der experimentelle Aufbau sowie die Ergebnisse der Evaluation werden in
 Abs.
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Experimentelle-Analyse"

\end_inset

 erläutert und analysiert.
 Im Abschnitt 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Zusammenfassung"

\end_inset

 wird rückblickend auf die Ergebnisse des Experiments auf die möglichen
 Anwendungsgebiete und Möglichkeiten für weitere Arbeiten eingegangen.
\end_layout

\begin_layout Section
Grundlagen
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:Grundlagen"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Sei ein Text 
\begin_inset Formula $\mathcal{T}=\left\{ D_{1},\dots,D_{n}\right\} $
\end_inset

 bestehend aus einer Folge von Sätzen welche widerum aus einer Folge von
 Wort-Label-Kombinationen 
\begin_inset Formula $\mathcal{D}=\left\{ (x_{1},y_{1}),\dots,(x_{m},y_{m})\right\} $
\end_inset

 bestehen.
 Im weiteren Verlauf sei
\begin_inset space ~
\end_inset


\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\strikeout off
\uuline off
\uwave off
\noun off
\color none
 
\begin_inset Formula $x_{n}$
\end_inset

 das Wort an position 
\begin_inset Formula $n$
\end_inset

 und 
\begin_inset Formula $y_{n}$
\end_inset

das dazugehörige Label.
 Der in dieser Arbeit untersuchte Text stammt aus dem Shared Task von Conll2000
 und wurde aus einem vorgegebenen Vokabular computergeneriert.
 Der Einfachheit halber beschränken wir uns bei den Labeln auf 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Noun Phrases
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 und Nicht-
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

Noun Phrases
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

(NP).
 Alle Label, die keiner NP entsprechen werden als Nicht-
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

Noun Phrase
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

(NNP) angenommen.
 Das zur Verfügung gestellte Modell ist durch Anpassung der Parameter auf
 beliebig viele Label erweiterbar.
 Der Aufbau des Textes ist in Tabelle
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:Datensatz"

\end_inset

 skizziert.
 Um für den gegebenen Testfall eine gültige Aussabe über dessen zu bestimmende
 Label treffen zu können werden zunächst drei Merkmale definiert, welche
 die Grundlage der Beobachtungen aus dem Trainingsset darstellen.
 
\family default
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\strikeout default
\uuline default
\uwave default
\noun default
\color inherit

\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\varphi_{0=x_{t}\wedge np_{i}}\label{eq:phi_1}
\end{equation}

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\varphi_{1=np_{i-1}\wedge np_{i}}\label{eq:phi_2}
\end{equation}

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\varphi_{2=x_{i-1}\wedge np_{i}}\label{eq:phi_3}
\end{equation}

\end_inset

Diese drei Merkmale stellen die Beobachtungen dar, die aus dem Trainingsset
 gewonnen werden können.
 Einfach ausgedrückt ist (
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_1"

\end_inset

) der Erwartungswert, dass ein gegebenes Wort 
\begin_inset Formula $x_{i}$
\end_inset

 NP ist wohingegen (
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_2"

\end_inset

) der erwartete Wert für eine Transition von 
\begin_inset Formula $y_{i-1},y_{i}$
\end_inset

ist.
 Wobei alle anderen Transitionen ebenfalls berücksichtigt werden müssen.
 Das heißt (
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_2"

\end_inset

) kann in dem hier binären Fall vier Werte annehmen.
 (
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_3"

\end_inset

) ist der Erwartungswert dafür, dass auf ein gegebenes Wort 
\begin_inset Formula $x_{i-1}$
\end_inset

eine NP folgt.
 Damit ergeben sich für das gegebene Modell drei Gewichte, die bei der Berechnun
g der Wahrscheinlichkeiten des möglichen Labels berücksichtigt werden müssen.
 Wir lernen die Gewichte der einzelnen Merkmale indem der Fehler zwischen
 beobachtetem und erwartetem Wert minimiert wird.
 Dazu wird die folgende Zielfunktion durch einen stochastischen Gradientabstieg
 schrittweise optimiert, bis das lokale optimum erreicht ist.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\mathcal{L}(\mathcal{D},\theta)=\sum_{(x,y)\in D}\langle\theta,\varphi(x,y)\rangle-logZ(\theta,x)\label{eq:objective}
\end{equation}

\end_inset

Bei der Anwedung des stochastischen Gradientabstiegs wird ein Satz 
\begin_inset Formula $D_{i},0\leq i<|D|$
\end_inset

 zufällig aus der Menge aller Sätze ausgewählt.
 Die Erwartungswerte werden dann den Beobachtungen des aktuellen Satzes
 angepasst.
 Danach wird mit dem aktuellen Gewichtsvektor
\begin_inset Formula $\theta_{i}$
\end_inset

 der Wert der Ableitung der Zielfunktion berechnet und der Gewichtsvektor
 an allen berühten Stellen 
\begin_inset Formula $\theta_{x,y}$
\end_inset

 aktualisiert.
 Das Differential der Zielfunktion ergibt sich durch das Ableiten nach 
\begin_inset Formula $\theta_{i}$
\end_inset

 :
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\frac{\partial}{\partial\theta_{i}}\mathcal{L}(\mathcal{D},\theta)=\sum_{(x,y)\in D}\frac{1}{|\mathcal{D}|}\cdot\varphi_{i}(x,y)-E(\varphi_{i}(x,y)|\theta)\label{eq:deriviative}
\end{equation}

\end_inset

Im einzelnen handelt es sich bei der Ableitung der Zielfunktion lediglich
 um die Differenz von beobachtetem Wert jedes Wortes in dem Satz und dem
 Erwartungswert 
\begin_inset Formula $E(\varphi_{i}(x,y)|\theta)$
\end_inset

, welcher durch den gegebenen Gewichtsvektor bestimmt wird.
 Es ist zu beachten, dass es sich bei 
\begin_inset Formula $\varphi$
\end_inset

 und 
\begin_inset Formula $\theta$
\end_inset

 um Vektoren handelt.
 Für jeden Index besitzen in beiden Vektoren, nach (
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_1"

\end_inset

),(
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_2"

\end_inset

),(
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_3"

\end_inset

) drei berührte Stellen, die aktualisiert werden müssen.
 Das Ergebnis eines Schrittes des Gradientenabstiegs ist dementsprechend
 ein Vektor bestehend aus Gewichten für jedes der Merkmale (
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_1"

\end_inset

),(
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_2"

\end_inset

),(
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_3"

\end_inset

) , welche mit dem Gewichtsvektor des vorherigen Schrittes summiert werden.
 Der stochastische Gradientenabstieg ist dabei wie folgt definiert
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\theta^{i+1}=\theta^{i}+\eta\cdot\text{\nabla}\mathcal{L}(\mathcal{D},\theta)\label{eq:gd}
\end{equation}

\end_inset

Dabei konvergiert der Gewichtsvektor gegen ein lokales Optimum, bei dem
 sich Erwartungswert und Beobachtete Werte im Idealfall nur noch um eine
 feste Schranke 
\begin_inset Formula $\varphi_{i,x,y}-\theta_{i,x,y}<\epsilon$
\end_inset

 unterscheiden nach der das Optimum bereits erreicht ist.
 In dem Fall des Versuchs wird Schranke allerdings nicht weiter betrachtet,
 da die Konvergenz der Funktion schon nach wenigen Iterationen deutlich
 zu erkennen ist.
 Der Erwartungswert lässt sich durch das propagieren von direkt benachbarten
 Gewichten berechnen.
 Dazu werden von allen Wörtern des Satzes, abhängig von ihrer Position,
 die jeweiligen Randwahrscheinlichkeiten berechnet.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\mathcal{P}(y|x)=\frac{1}{\mathcal{Z}(\theta,x)}\cdot\exp(\langle\theta,\varphi(x,y)\rangle\label{eq:prob_1}
\end{equation}

\end_inset

Die Wahrscheinlichkeit eines Labels bei einem gegebenen Wort ist also wie
 in (
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:prob_1"

\end_inset

) dargestellt das innere Produkt der Gewichte mit den beobachteten Merkmalen.
 Dabei ist die Anzahl der Summanden des inneren Produktes abhängig von der
 Anzahl der Merkmale.
 Für unseren Fall ergibt sich eine Beteiligung von insgesamt sieben Gewichten,
 welche einen Einfluss auf die Wahrscheinlichkeit des aktuell zu bestimmenden
 Labels haben.
 Dabei entspricht 
\begin_inset Formula $\varphi(x,y)$
\end_inset

 dem Binärvektor, der die entsprechenden Stellen codiert.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\langle\theta,\varphi(x_{i},y_{i})\rangle=\theta_{x_{i-1},y_{i-1}}+\theta_{x_{i-1},y_{i}}+\theta_{x_{i,}y_{i}}+\theta_{x_{i},y_{i+1}}+\theta_{x_{i+1},y_{i+1}}+\theta_{y_{i-1},y_{i}}+\theta_{y_{i},y_{i+1}}\label{eq:theta}
\end{equation}

\end_inset

Eine Implementierung des Forward-Backward-Algorithmus' eignet sich hier
 um alle Wahrscheinlichkeiten rekursiv zu berechnen.
 Dabei muss beachtet werden, dass die propagierten Gewichte selbst wieder
 Abhängig von Gewichten sind, falls es sich nicht um einen Randfall handelt.
 Dazu werden die vorherigen Werte gespeichert und mit den aktuellen Werten
 multpliziert.
 Bei dem Forward-Backward-Algorithmus werden die Wahrscheinlichkeiten jeweils
 von der linken und rechten Seite des betrachteten Wortes propagiert und
 dadurch die Wahrscheinlichkeit berechnet.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\alpha(y_{i}=q)=\sum_{r}exp(\langle\theta_{v_{i-1},v_{i}},\varphi(y_{v_{i-1},q,x_{i-1}})\rangle)\cdot\alpha(y_{i-1}=r)\label{eq:alpha}
\end{equation}

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\beta(y_{i}=q)=\sum_{r}exp(\langle\theta_{v_{i},v_{i+1}},\varphi(q,y_{v_{i+1}},x_{i})\rangle)\cdot\beta(y_{i+1}=r)\label{eq:beta}
\end{equation}

\end_inset

Die Gewichte wurden hier auf die linke beziehungsweise rechte Seite des
 aktuellen Wortes aufgeteilt.
 Somit ergibt sich die Wahrscheinlichkeit als Produkt der berechneten Werte.
 Im Testfall wird lediglich das maximum der 
\begin_inset Formula $\alpha$
\end_inset

-Werte für das jeweilige Wort berechnet.
 Anhand dessen wird auch das vorherige Label bestimmt, welches einen Einfluss
 auf das maximum des betrachteten Labels hat.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\mathcal{P}(y_{i}=q)=\frac{\alpha(y_{i}=q)\cdot\beta(y_{i}=q)}{\sum_{r}\alpha(y_{i}=q)\cdot\beta(y_{i}=q)}\label{eq:prob}
\end{equation}

\end_inset

Der Erwartungswert für die berechnete Wahrscheinlichkeit und das gegegbene
 Gewicht berechnet sich dann aus dem Produkt des Gewichtes mit der Wahrscheinlic
hkeit.
 Bei der Transition von Labeln ist zu beachten, dass hier die Wahrscheinlichkeit
en zweier Label zu berechnen sind.
\end_layout

\begin_layout Section
Implementierung
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:Implementierung"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Die Implementierung des Algorithmus' wurde in der Programmiersprache Java
 vorgenommen.
 Dabei wurden der Gradientenabstieg (
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:gd"

\end_inset

) und der ForwardBackward Algorithmus (
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:alpha"

\end_inset

),(
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:beta"

\end_inset

),(
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:prob"

\end_inset

) in seperaten Klassen implementiert, die auf zwei globalen Vektoren 
\begin_inset Formula $\varphi,\theta$
\end_inset

 zugreifen können.
 Jeder dieser Vektoren besitzt für jede Merkmals-Wort-Label-Kombination
 einen Eintrag der bei Bedarf als Referenz an Methoden weitergegeben und
 aktualisiert wird.
 Außerdem wurde der komplette Text anhand eines Mappings des Vokaubalars
 codiert um das Arbeiten mit unhandlichen Strings zu vermeiden.
 Dazu wurde eine implementierung einer Bidirektionalen Map benutzt, welche
 die Einzigartigkeit sowohl von Keys als auch von Values garantiert.
 So ist das invertieren der Datenstruktur möglich um später die Ergebnisse
 evaluieren zu können.
 Zusätzlich wurde eine effiziente Indexierung implementiert welche es erlaubt
 den jeweiligen Vektor, welcher die Form einer HashMap hat, über seine drei
 Argumente zu addressieren.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Für die bessere Verarbeitung der Objekte wurde eine Satz-Klasse angelegt,
 die alle Sätze des Textes verwaltet und sowohl den ursprünglichen Satz
 als auch die codierte Version beinhaltet.
 Bei einem Iterationsschritt des Gradientenabstiegs wird zunächst ein Satz
 zufällig aus der Menge aller Sätze ausgewählt.
 Für diesen werden dann die Häufigkeiten der Wort-Label und Label-Label
 Kombinationen bestimmt.
 Anschließend werden die Wahrscheinlichkeiten für den aktuellen Gewichtsvektor
 berechnet.
 Aus den so berechneten Wahrscheinlichkeiten wird dann der Gewichtsvektor
 aktualisiert(
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:gd"

\end_inset

).
 Bei der Aktualisierung der Gewichte muss beachtet werden, dass auch die
 Komplemente zu den Wort-Label Kombinationen aktualisiert werden müssen.
\end_layout

\begin_layout Section
Experimentelle Analyse
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:Experimentelle-Analyse"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\lang ngerman
Für den Versuch wurde der Datensatz des Conll2000-Shared Tasks verwendet.
 Dieser enthält einen Trainingsdatensatz mit 211727 Wort-Label paaren und
 einen Testdatensatz mit 47377 Wort-Label paaren.Für den Gradientenabstieg
 wurde ein Skalierungsfaktor von 
\begin_inset Formula $1\cdot10^{-4}\leq\eta\leq1\cdot10^{-1}$
\end_inset

verwendet.
 Von den 21320 Wörtern in dem Vokabular des Textes waren zum Zeitpunkt des
 lernens 2439 Wörter unbekannt.
 Insgesamt wurden ca.
 13% aller Wort-Label-Paare fehlerhaft klassifiziert, was unter anderem
 auf die fehlenden Informationen bezüglich des lückenhaften Vokabulars zurückzuf
ühren ist.
 So konnte über ganze Sätze teils keine Aussage getroffen werden, da die
 Gewichte zu den gegebenen Satzstrukturen unbekannt waren.
 Die Anzahl der Iterationen sollte dabei zumindest das gesamte Vokabular
 abdecken.
 In diesem konkreten Fall wurde der Gradientenabstieg mit 200.000 Iterationen
 ausgeführt.
 Als Messwert wurden wie für den Shared Task vorgeschlagen Precision, Recall
 und der F-Score berechnet.
\end_layout

\begin_layout Standard
\align center

\lang ngerman
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="12" columns="3">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Position
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Wort
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Label
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Confidence
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-NP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
in
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-PP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
the
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-NP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
3
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
pound
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
I-NP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
4
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
is
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-VP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
5
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
widely
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
I-VP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
6
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
expected
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
I-VP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
7
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
to
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
I-VP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
8
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
take
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
I-VP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
9
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
another
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-NP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
10
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
sharp
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
I-NP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="12" columns="3">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Position
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Wort
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Label
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
11
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
dive
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
I-NP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
12
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
if
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-SBAR
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
13
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
trade
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-NP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
14
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
figures
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
I-NP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
15
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
for
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-PP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
16
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
September
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-NP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
17
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
,
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
O
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
18
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
due
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-ADJP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
19
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
for
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-PP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
20
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
release
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-NP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
21
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
tomorrow
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
B-NP
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:Datensatz"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\align center

\lang ngerman
Tabelle 1: Der verwendete Datensatz besteht aus211727 Wort-Label paaren
 mit 23 verschiedenen Labeln, wobei 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

B-NP
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 den Beginn einer Noun Phrase angibt und 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

I-NP
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 jedes Folgeglied.
 Alle anderen Label wurden im Rahmen dieser Arbeit zu 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

NNP
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 umbenannt.
 
\end_layout

\begin_layout Subsection

\lang ngerman
Ergebnisse
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang ngerman
Die Ergebnisse entsprechen den Erwartungen an die Güte des Experiments.
 Neben den für den stochastischen Gradientenabstieg typischen Schwankungen
 konvergieren Precision und Recall.
 Unter Verwendung der Merkmale (
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_1"

\end_inset

),(
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_2"

\end_inset

),(
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "eq:phi_3"

\end_inset

) konnte mit Hilfe der in dieser Arbeit vorgestellten Methoden eine Korrektheit,
 in der Bestimmung der Label, von 87% erzielt werden.
 Im Folgenden zu sehen sind die Entwicklungen der Fehlermaße bezüglich der
 Anzahl der Iterationen des Gradientenabstiegs bei einer Schrittweite von
 
\begin_inset Formula $\eta=1\cdot e^{-3}$
\end_inset

.
 Die in der Konvergenz erreichten Werte, die die Güte es Experiments bestimmen
 sind wie folgt.
 Für die True Positive Rate (TPR) ergibt sich ein Wert von 0.9 während die
 True Negative Rate (TNR) bei 0.85 liegt.
 Die False Negative Rate (FNR) konvergiert gegen 0.1 und die False Positive
 Rate (FPR) gegen 0.15.
 Daraus ergeben sich die im folgenden dargestellten Grafiken für Precision,
 Recall und den F-Score sowie die Rate der korrekt klassifizierten Label.
 Die zu beobachtenden Schwankungen sind für den stochastischen Gradientenabstieg
 typisch und werden durch das vereinzelte Sampling aus dem gesamten Datensatz
 verursacht.
 Dadurch entstehen Schwankungen in den Beobachtung und dementsprechend in
 den Gewichten, die das Gesamtergebnis in einigen Iterationen stark beeinflussen.
 Insgesamt ist aber die Konvergenz gegen die genannten Werte zu erkennen.
 Die Komplexität des stochastischen Gradientenabstiegs ist Quasi-Linear
 abhängig von der Anzahl der Iterationen, der Anzahl der Trainingsbeispiele
 und der Anzahl der Einträge in den Beobachteten Ereignisse, die nicht Null
 zum Zeitpunkt einer Iteration sind.
 Demnach gilt als obere Schranke 
\begin_inset Formula $\mathcal{O}(n\cdot p\cdot k)$
\end_inset


\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Zhang:2004:SLS:1015330.1015332"

\end_inset

 , wobei n die Trainingsdaten sind, k die Anzahl der Iterationen und p die
 Anzahl der nicht-Null Einträge des Vektors 
\begin_inset Formula $\varphi$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang ngerman
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename img/CorrectPredictions.eps
	scale 90

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\lang ngerman
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout

\lang ngerman
Die Rate der korrekten Vorhersagen der Label für den Testdatensatz.
 Auf der X-Achse zu sehen ist die Anzahl der Iterationen und auf der Y-Achse
 der Quotient aus korrekten Vorhersagen und allen Wort-Label paaren.
 
\end_layout

\end_inset


\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:cpr"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\lang ngerman
\begin_inset Float figure
placement H
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center

\lang ngerman
\begin_inset Graphics
	filename img/F-Score.eps
	scale 90

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Der F-Score berechnet aus 
\begin_inset Formula $\frac{2\cdot recall\cdot precision}{recall+precision}$
\end_inset

 spiegelt die Güte der benutzten Methode wider.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\lang ngerman
\begin_inset Float figure
placement H
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center

\lang ngerman
\begin_inset Graphics
	filename img/Precision.eps
	display false
	scale 90

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\lang ngerman
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout

\lang ngerman
Der Wert der Precision für die angegebene Anzahl der Iterationen.
 Zu sehen sind die typischen Schwankungen des stochastischen Gradientenabstiegs
 und die Konvergenz gegen 0.91.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:Precision"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\lang ngerman
\begin_inset Float figure
placement H
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center

\lang ngerman
\begin_inset Graphics
	filename img/Recall.eps
	display false
	scale 90

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\lang ngerman
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout

\lang ngerman
Der Wert des Recalls für die gegebene Anzahl der Iterationen.
 Der Wert des Recalls steigt zunächst stark an und sinkt im weiteren Verlauf
 der Iterationen leicht bis er gegen 0.9 konvergiert
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:Recall"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section

\lang ngerman
Zusammenfassung
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:Zusammenfassung"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\lang ngerman
Es konnte gezeigt werden, dass unter Verwendung der drei definierten Merkmale
 mit einem stochastischen Gradientenabstieg und einer Likelihood Zielfunktion
 auf Conditional Random Fields ein akzeptables Ergebnis bezüglich der Klassifika
tionsgüte erzielt werden kann.
 Durch Anpassung der Merkmale oder Erweiterung dieser können die Ergebnisse
 weiter verbessert werden.
 Allerdings sollte darauf geachtet werden die Merkmale nicht zu sehr an
 die gegebenen Trainingsdaten anzupassen.
 Zusätzlich können andere Methoden zur Optimierung wie der L-BFGS Algorithmus
 implementiert werden um bessere Ergebnisse zu erzielen.
 Das zur Verfügung gestellte Java-Interface kann dahingehend beliebig erweitert
 werden.
 Zudem kann der Algorithmus Beispielsweise in der Biologie verwendet werden
 um DNA
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "18269701"

\end_inset

 zu analysieren.
 Dabei ist es allerdings notwendig mehrere hundert Nukleotide und Merkmale
 gleichzeitig zu betrachten was den Rahmen dieser Arbeit gesprengt hätte.
 Es ist dennoch gelungen eine gute Grundlage für eine darauf aufbauende
 Arbeit bereitzustellen.
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang ngerman
\begin_inset CommandInset bibtex
LatexCommand bibtex
bibfiles "bibfile,bibtex/conll,bibtex/koeling,bibtex/zhang,bibtex/sporleder,bibtex/science,bibtex/sgd,bibtex/BioMedCentral"
options "IEEEtran"

\end_inset


\end_layout

\end_body
\end_document
